% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 10.04.2013
% TeX: Marcel

\renewcommand{\printfile}{2012-05-03}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\def\a{2}
	\def\b{3}
	\def\x{0.5}
	\begin{pspicture}(-2.5,-1.7)(8,4.5)
		\pstThreeDDot(3,0,-0.5)
		\pstThreeDPut(1.5,0,0){\color{DimGray} $\bm{r}$}
		\pstThreeDLine[arrows=->](3,0,-0.5)(0,0,0)
		\pstThreeDEllipse(0,0,0)(\a,0,0)(0,\b,0)
		\pstThreeDLine[linecolor=DarkOrange3](-\x,-\x,0)(-\x,\x,0)(\x,\x,0)(\x,-\x,0)(-\x,-\x,0)
		\pstThreeDLine[linecolor=Purple,arrows=->](0,0,0)(0,0,1)
		\pstThreeDNode(0,0,1){n1}
		\pstThreeDDot(0,0,0)
		\pstThreeDNode(-\x,-\x,0){square1E1}
		\pstThreeDNode(-\x,\x,0){square1E2}
		\pstThreeDNode(\x,\x,0){square1E3}
		\pstThreeDNode(\x,-\x,0){square1E4}
		\pstThreeDNode(\a\space 40 cos mul, \b\space 40 sin mul,0){stripe1E1}
		\pstThreeDNode(\a\space 50 cos mul, \b\space 50 sin mul,0){stripe1E2}
		\pstThreeDNode(0,\b,0){ellipse1E1}
		\pstThreeDNode(0,-\b,0){ellipse1E2}


		\pstThreeDPut(0,1,4){
			\pstThreeDEllipse(0,0,0)(\a,0,0)(0,\b,0)
			\pstThreeDDot(0,0,0)
			\pstThreeDLine[linecolor=DarkOrange3](-\x,-\x,0)(-\x,\x,0)(\x,\x,0)(\x,-\x,0)(-\x,-\x,0)
			\pstThreeDLine[linecolor=Purple,arrows=->](0,0,0)(0,0,1)
			\pstThreeDNode(0,0,1){n2}
			\pstThreeDNode(-\x,-\x,0){square2E1}
			\pstThreeDNode(-\x,\x,0){square2E2}
			\pstThreeDNode(\x,\x,0){square2E3}
			\pstThreeDNode(\x,-\x,0){square2E4}
			\pstThreeDNode(\a\space 40 cos mul, \b\space 40 sin mul,0){stripe2E1}
			\pstThreeDNode(\a\space 50 cos mul, \b\space 50 sin mul,0){stripe2E2}
			\pstThreeDNode(0,\b,0){ellipse2E1}
			\pstThreeDNode(0,-\b,0){ellipse2E2}
		}

		\pstThreeDPut(0,-1,2){\color{DimGray} $\delta V$}
		\uput[150](ellipse1E2){\color{DimGray} $\partial F_{t}$}
		\uput[150](ellipse2E2){\color{DimGray} $\partial F_{t+\tau}$}
		\uput[-40](ellipse1E2){\color{DimGray} $F_{t}$}
		\uput[-40](ellipse2E2){\color{DimGray} $F_{t+\tau}$}

		\uput[180](n1){\color{Purple} $\bm{n}(t)$}
		\uput[180](n2){\color{Purple} $\bm{n}(t+\tau)$}

		\ncline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt]{square1E1}{square2E1}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt]{square1E2}{square2E2}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt]{square1E3}{square2E3}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3,linestyle=dotted,dotsep=1pt]{square1E4}{square2E4}

		\pscustom[linecolor=MidnightBlue,linestyle=dotted,dotsep=1pt,fillstyle=hlines,hatchcolor=MidnightBlue]{
			\ncline{stripe1E1}{stripe2E1}
			\ncline{stripe2E2}{stripe1E2}
		}
		\psdot*[linecolor=MidnightBlue](stripe1E1)
		\psline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->](stripe1E1)(stripe1E2)
		\uput[-90](stripe1E1){\color{MidnightBlue} $\mathrm{d}\bm{r}$}

		\ncline[linecolor=DarkGreen,arrows=->]{ellipse1E1}{ellipse2E1}
		\ncline[linecolor=DarkGreen,arrows=->]{ellipse1E2}{ellipse2E2}
		\uput[-45](ellipse2E1){\color{DarkGreen} $v_t \cdot \tau$}

		\pcarc[arrows=<-](square2E2)(3.8,3.8)
		\pcarc[arrows=<-](stripe2E2)(3.8,2.3)
		\rput[lt](4,4){\parbox{4cm}{\color{DarkOrange3} Volumenelement \[ \mathrm{d}V = \tau \bm{v}_t \cdot \mathrm{d}\bm{f} \] }}
		\rput[lt](4,2.5){\parbox{4cm}{\color{MidnightBlue} Mantelflächenelement \[ \mathrm{d}\bm{f}_M = \mathrm{d}\bm{r} \times \bm{v}_t \tau \] (Orientierung nach außen)}}
	\end{pspicture}
	\caption{Zur Herleitung der differentiellen Maxwell-Gleichungen.}
\end{figure}

%
Dabei sind folgende Relationen zu beachten
%
\begin{align*}
	\mathrm{d}V &= \tau \cdot \bm{v}_t \cdot \mathrm{d}\bm{f} \\
	\bm{A}(t) \cdot \mathrm{d}\bm{f}_M &= \bm{A}(t) \cdot \left(\mathrm{d}\bm{r} \times \bm{v}_t \right) \tau \\
	&= \tau \left( \bm{v}_t \times \bm{A}(t) \right) \cdot \mathrm{d}\bm{r}
\end{align*}
%
Betrachtet man nun das Volumen $\delta V$ und wendet den Satz von Gauß an, so ergibt sich
%
\begin{align*}
	\int_{\delta V} \div \bm{A}(t) \, \mathrm{d}V = \int_{\partial \delta V} \bm{A}(t) \cdot \mathrm{d}\bm{f}
\end{align*}
%
Dabei bezieht sich das Oberflächenintegral auf die beiden Deckel, sowie der Mantelfläche $M$ des Volumens.
%
\begin{align}
	\int_{\partial \delta V} \bm{A}(t) \cdot \mathrm{d}\bm{f} = \int_{F_t + \tau} \bm{A}(t) \cdot \underbrace{\bm{n}(t + \tau) \, \mathrm{d}f}_{\mathrm{d}\bm{f} \text{ von } F_{t + \tau}} - 
	\int_{F_t} \bm{A}(t) \cdot \bm{n}(t) \, \mathrm{d}f + \int_{M} \bm{A}(t) \cdot \mathrm{d}\bm{f}_M \label{eq:2013-05-03-1}
\end{align}
%
Der negative Term ist dabei der Orientierung von $\bm{n}$ geschuldet, da dieser Normalen-Vektor laut dem Satz von Gauß aus der Fläche hinaus zeigen muss. Man kann sich leicht überlegen, dass 
\[
	\int_{\partial \delta V} \bm{A}(t) \cdot \mathrm{d}\bm{f} = \int_{F_t} \left( \div \bm{A}\right) \tau \cdot \bm{v}_t \, \mathrm{d}\bm{f}
\]
damit lässt sich \eqref{eq:2013-05-03-1} umformen zu
\[
	\int_{F_{t + \tau}} \bm{A}(t) \cdot \underbrace{\bm{n}(t + \tau) \, \mathrm{d}f}_{\mathrm{d}\bm{f} \text{ von } F_{t + \tau}} - \int_{F_t} \bm{A}(t) \cdot \bm{n}(t) \, \mathrm{d}f = \int_{F_t} \left( \div \bm{A}\right) \tau \cdot \bm{v}_t \, \mathrm{d}\bm{f} -\underbrace{ \int_{M} \bm{A}(t) \cdot \mathrm{d}\bm{f}_M}_{= \tau \int_{\partial F_t} \left( \bm{v}_t \times \bm{A}(t)\right)\cdot \mathrm{d}\bm{r}}
\]
%
Für unseren Integranden ergibt dies
%
\begin{equation*}
	I_t = \int_{F_t} \left[ \partial_t \bm{A}(t) + \div \bm{A}(t) \cdot \bm{v}_t \right] \cdot \mathrm{d}\bm{f} - \int_{\partial F_t} \left( \bm{v}_t \times \bm{A}(t) \right) \cdot \mathrm{d}\bm{r}
\end{equation*}
%
Satz von Stokes angewandt auf den letzten Term ergibt 
%
\[
\boxed{
	\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \int_{F_t} \bm{A}(\bm{r},t) \cdot \mathrm{d}\bm{f} = \int_{F_t} \left[ \partial_t \bm{A}(t) + \div \bm{A}(t) \cdot \bm{v}_t   - \rot \left( \bm{v}_t \times \bm{A}(t) \right) \right] \cdot \mathrm{d}\bm{f}
}
\]
%
\begin{notice}
%
\begin{align*}
	\left[ \left(\nabla \cdot \bm{A} \right) \cdot \bm{v} - \nabla \times \left( \bm{v} \times \bm{A} \right) \right]_{\alpha} &= v_{\alpha} \partial_\beta A_\beta - \varepsilon_{\alpha \beta \gamma} \partial_\beta \left[ \varepsilon_{\gamma \mu \nu} v_\mu A_\nu \right] \\
	%
	&= v_{\alpha} \partial_\beta A_\beta - \underbrace{\varepsilon_{\alpha \beta \gamma} \varepsilon_{\gamma \mu \nu}}_{\mathclap{\delta_{\alpha,\mu} \delta_{\beta, \nu} - \delta_{\alpha,\nu} \delta_{\beta,\mu}}} \partial_\beta \left(v_\mu A_\nu \right) \\
	%
	&=v_{\alpha} \partial_\beta A_\beta - \partial_\beta \left(v_\alpha A_\beta \right) + \partial_\beta \left(v_\beta A_\alpha \right) \\
	%
	&=v_{\alpha} \partial_\beta A_\beta - v_\alpha \left(\partial_\beta A_\beta \right) - \left( \partial_\beta v_\alpha \right) + \left(\partial_\beta v_\beta \right)A_\alpha + v_\beta \left( \partial_\beta A_\alpha \right) \\
	%
	&= \left[-\left( \bm{A} \cdot \nabla \right) \bm{v} + \bm{A} \left(\nabla \cdot \bm{v} \right) + \left(\bm{v} \cdot \nabla \right) \bm{A} \right]_\alpha
\end{align*}
%
Für den Integranden bedeutet dies:
%
\begin{align*}
	\implies \partial_t \bm{A} + \left(\nabla \cdot \bm{A} \right) \bm{v} - \nabla \times \left(\bm{v} \times \bm{A} \right)
	&= \left(\partial_t + \bm{v} \cdot \nabla \right) \bm{A} + \bm{A} \left(\nabla \cdot \bm{v} \right) - \left(\bm{A} \cdot \nabla \right) \bm{v} \\
	&= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \bm{A}(\bm{r}(t),t) + \bm{A} \left(\nabla \cdot \bm{v} \right) - \left(\bm{A} \cdot \nabla \right) \bm{v}
\end{align*}
%
Mittels des $\varepsilon$-Tensors konnte der Integrand auf eine handlichere Form gebracht werden.
\end{notice}

Ab jetzt gilt $\bm{A} = \bm{B}$ mit $\div \bm{B} = 0$. Damit lautet das Induktionsgesetz wie folgt
\[
	\int_{\partial F_t} \left[ \bm{E} + \frac{1}{c} \bm{v} \times \bm{B} \right] \cdot \mathrm{d}\bm{r} = -\frac{1}{c} \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \int_{F_t} \bm{B} \cdot \mathrm{d}\bm{f}
\]
%
Nun wenden wir noch einmal den Satz von Stokes an
%
\begin{equation*}
	\int_{F_t} \left[ \rot 
		\bm{E} + \frac{1}{c} \rot \left(\bm{v} \times \bm{B}\right) \right] \cdot \mathrm{d}\bm{f} = -\frac{1}{c} \int_{F_t} \left[ \partial_t \bm{B} - \rot \left(\bm{v} \times \bm{B} \right) \right] \cdot \mathrm{d}\bm{f}
\end{equation*}
% 

Und damit 
\[
	\boxed{\rot \bm{E} = -\frac{1}{c} \partial_t \bm{B}} 
\]
%
Damit ergibt sich für die \acct*{Maxwellgleichungen in differentieller Form}\index{Maxwellsche Gleichungen!differentielle Form}: 
%
\begin{align*}
	\div \bm{E} &= 4 \pi \varrho && \text{(Coulombgesetz)}\\
	\div \bm{B} &= 0 && \text{(Gilbert)} \\
	\rot \bm{E} &= -\frac{1}{c} \partial_t \bm{B} && \text{(Faraday)} \\
	\rot \bm{B} &= \frac{4\pi}{c} \bm{j} + \frac{1}{c} \partial_t \bm{E} && \text{(Amperesches Gesetz)}
\end{align*}
%
Dabei ist die \acct{Lorentzkraftdichte} definiert als
%
\[ \boxed{ \bm{k} = \varrho \bm{E} + \frac{1}{c} \bm{j} \times \bm{B} } \]
%
Betrachten wir nun ein paar Eigenschaften der Maxwellgleichungen. Dazu wenden wir $\div$ auf das Amperesche Gesetz an und erhalten
%
\begin{align*}
	\underbrace{\div \rot \bm{B}}_{=0} &= \frac{4\pi}{c} \div \bm{j} + \underbrace{\frac{1}{c} \partial_t \div \bm{E}}_{= \frac{4 \pi}{c}\partial_t \varrho} \\
	\implies \quad &\div \bm{j} + \partial_t \varrho = 0
\end{align*}
%
Die Konitnuitätsgleichung ist also durch den Maxwellschen Verschiebungsstrom $\frac{1}{c} \partial_t \bm{E}$ in den Maxwell Gleichungen manifestiert. 

Wir betrachten nun die Konsistenz der Maxwell Gleichungen.
%
\begin{align}
	\rot \bm{B} &= \frac{4\pi}{c} \bm{j} + \frac{1}{c} \partial_t \bm{E} \qquad \left| \div \right. \notag \\
	\underbrace{\div \rot \bm{B}}_{=0} &= \frac{4\pi}{c} \div \bm{j} + \frac{1}{c} \partial_t \div \bm{E} \notag \\
	0 &= \frac{1}{c} \partial_t \left(\div \bm{E} - 4 \pi \varrho\right) \label{eq:2013-05-03-2}
\end{align}
%
Diese Gleichung ist erfüllt, falls
%
\begin{equation*}
	\div \bm{E} = 4 \pi \varrho + h(\bm{r}) 
\end{equation*}
%
Was stark an das Coloumb Gesetz erinnert, jedoch muss nun noch der Term $h(\bm{r})$ weg diskutiert werden. Dies ist aber nicht sehr schwer, wenn wir bedenken dass \eqref{eq:2013-05-03-2} für alle Zeiten $t$ gelten muss, so wird $h(\bm{r}) = 0$ festgelegt, wenn das Coloumbgesetz für ein bestimmtes $t=t_0$ erfüllt ist, d.h.\ wiederum auch, das dass Coloumbgesetz für alle Zeiten $t$ gilt. Analoges Vorgehen liefert die Kontinuität der Faraday Gleichung.
%
\begin{align*}
	\rot \bm{E} &= -\frac{1}{c} \partial_t \bm{B} \qquad \left| \div \right. \\
	\underbrace{\div \rot \bm{E}}_{=0} &= -\frac{1}{c} \div \bm{B} \\
	&\implies \div \bm{B} = h(\bm{r})
\end{align*}
%
Auch hier gilt: Ist die Gleichung für ein bestimmtes $t=t_0$ erfüllt, so wird $h(\bm{r})$ zu $0$ und damit ist gezeigt, dass diese Maxwellsche Gleichung (Gilbert) für alle Zeiten $t$ gilt. 

Nun widmen wir uns dem Thema der magnetischen Quellen, diese gelten bisher als nicht Existent, wären jedoch magnetische Monopole vorhanden, so müsste man die Maxwell Gleichungen wie folgt anpassen:
%
\begin{align*}
	\div \bm{B} &= 4 \pi \varrho_m \\
	\rot \bm{E} &= -\frac{1}{c} \partial_t \bm{B} - \frac{4 \pi}{c} \bm{j}_m
\end{align*}
% 
Diese beiden Gleichungen würden zudem zur Folge haben, dass 
%
\[
	\div \bm{j}_m + \partial_t \varrho_m = 0
\]

\section{Energie- und Impulsbildung im elektromagnetischen Feld}
%
Geladene Teilchen können Energie und Impuls mit elektromagnetischen Feld \acct*{austauschen}:
%
\begin{figure}
	\centering
	\begin{pspicture}(0,0)(5,2)
		\psarc(0,2){1}{-90}{0}
		\rput(0,2){
			\cnode*(1;-60){2pt}{A}
		}
		\pnode(0,0){O}
		\pnode(2,2){E}
		\uput[120](A){\color{DimGray} $q$}
		\ncline[linecolor=MidnightBlue,arrows=->]{O}{A}
		\ncline[linecolor=DarkOrange3,arrows=->]{A}{E}
		\uput[0]([nodesep=1]{O}A){\color{MidnightBlue} $\bm{r}(t)$}
		\uput[0]([nodesep=1]{A}E){\color{DarkOrange3} $\bm{v}(t) = \dot{\bm{r}}(t)$}
		\pcarc[arcangle=-20,arrows=->](4,0.5)(4.5,1.5)
		\pcarc[arcangle=20,arrows=->](4.5,0.5)(4,1.5)
		\uput[0](4.5,1.5){\color{DimGray} $\bm{E}$}
		\uput[180](4,1.5){\color{DimGray} $\bm{B}$}
	\end{pspicture}
	\caption{Gleichförmige Bewegung einer Ladung auf der Trajektorie $\bm{r}(t)$.}
\end{figure}
%
\begin{align*}
	\bm{k} &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \bm{P} && \text{Impulszunahme des Teilchens} \\
	\bm{k} \cdot \bm{v} &= \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} W && \text{Energiezunahme}
\intertext{mit:}
	W &= E_{\text{kin}} = \frac{P^2}{2m}
\end{align*}
%
Die Impuls und Energiezunahme sind Folgen der \acct{Feldenergie} und des \acct*{Feldimpulses}\index{Feldimpuls}.

\subsection{Energiebilanz}

\begin{align*}
	\bm{k} \cdot \bm{v} &= q \left[ \bm{E} + \frac{1}{c} \bm{v} \times \bm{B} \right] \cdot \bm{v} = q \cdot \bm{E} \cdot \bm{v} = \int_V \bm{j} \cdot \bm{E} \, \mathrm{d}V = \int_V \partial_t W_{\text{mech}} \, \mathrm{d}V \\
	\implies &\partial_t W_{\text{mech}}(\bm{r},t) = \bm{j}(\bm{r},t) \cdot \bm{E}(\bm{r},t) = \frac{\text{Energietransfer}}{\text{Zeit und Volumen}}
\end{align*}
%
Im folgenden werden wir nun die Stromdichte durch die Maxwell Gleichungen ausdrücken
%
\begin{align*}
	\bm{j} &= \frac{c}{4 \pi} \rot \bm{B} - \frac{1}{4 \pi} \partial_t \bm{E} \\
	\bm{j} \cdot \bm{E} &= \frac{c}{4 \pi} \bm{E} \cdot \left( \nabla \times \bm{B} \right) - \frac{1}{4 \pi} \bm{E} \cdot \partial_t \bm{E}
\end{align*}

\begin{notice}[Nebenrechnung:]
	\begin{align*}
		\div \left(\bm{e} \times \bm{V} \right) &= \nabla \cdot \left(\bm{r} \times \bm{B} \right) = \partial_\beta \varepsilon_{\beta \gamma \delta} E_\gamma B_\delta \\
		&= \varepsilon_{\beta \gamma \delta} \left(\partial_\beta E_\gamma\right) B_\delta +
		\varepsilon_{\beta \gamma \delta} E_\gamma \left( \partial_\beta B_\delta \right) \\
		&= B_\delta \varepsilon_{\beta \gamma \delta} \partial_\beta E_\gamma + E_\gamma \underbrace{\varepsilon_{\beta \gamma \delta}}_{-\varepsilon_{\gamma \beta \delta}} \partial_\beta B_\delta \\
		&= \bm{B} \cdot \rot \bm{E} - \bm{E} \cdot \rot \bm{B} \\
		\implies \bm{E} \cdot \rot \bm{B} &= \bm{B} \cdot \rot \bm{E} - \div\left(\bm{E} \times \bm{B} \right)
	\end{align*}
\end{notice}
% 
Damit wird
%
\begin{align*}
	\bm{E} \cdot \bm{j} &= \frac{c}{4 \pi} \biggl[ \bm{B} \cdot \underbrace{\rot \bm{E}}_{-\frac{1}{c} \partial_t \bm{B}} - \div \left(\bm{E} \times \bm{B}\right)  \biggr] - \frac{1}{8\pi c} \partial_t \bm{E}^2 \\
	&= -\div \left(\frac{c}{4\pi} \bm{E} \times \bm{B}\right) - \partial_t \left[  
	\frac{1}{8\pi c} \left(\bm{E}^2 + \bm{B}^2\right)\right] = \partial_t W_{\text{mech}}
\end{align*}
%
Dabei wird die \acct{elektromagnetische Feldenergiedichte} beschrieben durch den Term
\[
	\boxed{ u_{\text{Feld}} = \frac{1}{8\pi} \left(\bm{E}^2 + \bm{B}^2\right) }
\] 
%
Der \acct{Poyntingvektor} lautet 
%
\begin{equation*}
	\boxed{ \bm{S} = \frac{c}{4 \pi} \bm{E} \times \bm{B} }
\end{equation*}
%
und wird auch als \acct{Energiestromdichte} bezeichnet.

Der \acct{Energiesatz der Feld-Teilchen Systeme} wird damit definiert durch
%
\[
	\boxed{- \partial_t u_{\text{Feld}} = \partial_t W_{\text{mech}} + \div \bm{S} }
\]
